\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

\subsection{大规模低轨卫星网络的发展浪潮与战略地位}

传统地面通信网络虽然在人口密集区域实现了高度发达的覆盖，但全球仍有约75\%的陆地面积和逾90\%的海洋区域处于蜂窝网络无法覆盖的"数字盲区"~\cite{kodheli2021satellite}。在卫星通信领域，地球静止轨道（Geostationary Earth Orbit, GEO）卫星部署于约36\,000\,km的赤道正上方，虽然单星可覆盖约三分之一的地球可视面，但其固有的高轨道高度导致星地信号往返传播时延（Round-Trip Time, RTT）不低于约 $2 \times 36000 / c \approx 240$\,ms（$c$ 为光速），这对实时视频通信、高频金融交易和交互式在线服务等延迟敏感型应用而言是不可接受的。中地球轨道（Medium Earth Orbit, MEO）卫星虽在时延上有所改善，但单星覆盖面积的缩减使其组网成本急剧攀升，至今仅有导航类（GPS/Galileo）和少数通信星座采用该轨道。

低地球轨道（Low Earth Orbit, LEO）的轨道高度通常介于 $h = 500$\,km 至 $2\,000$\,km 之间。在该高度上，单跳星地传播时延可降至 $\tau_{\mathrm{prop}} = h/c \approx 1.7$\,ms$\sim$6.7\,ms，往返时延低于 15\,ms，首次使卫星通信在延迟指标上具备了与地面光纤网络竞争的潜力。得益于运载火箭可重复使用技术（如 SpaceX Falcon 9 的一级回收）与卫星批量化制造模式的成熟，单颗 LEO 卫星的发射边际成本已从传统 GEO 卫星时代的数亿美元级降至百万美元以下~\cite{kodheli2021satellite}。这一经济性突破催生了以 Starlink（截至2025年已部署逾7\,000颗）、Amazon Kuiper（计划3\,236颗）、OneWeb（648颗）及中国 GW 星座（约13\,000颗）为代表的"巨型星座"（Mega-constellation）建设浪潮~\cite{kodheli2021satellite, sat_computing_vision, bhattacherjee2018space_race}。

现代巨型星座的一个本质演进在于星间链路（Inter-Satellite Link, ISL）的引入。Starlink 自 v1.5 批次起为每颗卫星安装四部激光 ISL 终端，单链路容量可达 100\,Gbps 量级~\cite{laser_isl}。通过 ISL，星座中的卫星可直接进行多跳数据中继与路由，无需将每一跳数据下行至地面信关站再上行。这使得 LEO 星座从传统的"空中基站阵列"演变为一张具有独立路由与转发能力的"太空骨干网"（Internet in Space）~\cite{giuliari2020internet_backbones}。在某些洲际通信场景中（例如伦敦至纽约），由于光在真空中的传播速度约为光纤中的 $1.47$ 倍（$c_{\text{vacuum}} / c_{\text{fiber}} \approx 3 \times 10^8 / 2.04 \times 10^8$），经由 LEO ISL 中继的路径甚至可以获得比海底光缆更低的端到端时延~\cite{singla2014speed_light, handley2018delay_not_option, handley2019delay, handley2019ground_relays}。正因如此，大规模 LEO 卫星网络已经上升为下一代天地一体化信息网络与第六代移动通信（6G）愿景中不可或缺的战略基础设施~\cite{kodheli2021satellite}。

% [INS-2026-LEO-01]
进入 2025--2026 年后，巨型星座的竞争重点已从部署规模转向持续运营能力。以 Starlink 为例，Direct to Cell 业务继续推进，官方在 2026 年表示该业务已依托 650 余颗具备直连蜂窝能力的卫星覆盖五大洲，短信业务自 2024 年可用，数据与 IoT 业务自 2025 年起上线，语音能力也开始推进。与此同时，SpaceX 于 2026 年发布 Stargaze 空间态势感知系统，利用星座内近 30\,000 个 star trackers 每天观测约 3\,000 万次过境目标，可在分钟级给出近碰筛查结果并向外部运营商开放数据。再加上美国 FCC 于 2026 年 1 月部分批准 Gen2 Starlink 升级申请，可以看出 Starlink 的定位已从低轨宽带接入扩展到直连终端和轨道运行保障并行的综合平台~\cite{starlink_direct_to_cell_2026, spacex_stargaze_2026, fcc_spacex_gen2_2026}。

其他主要参与者同样在推进部署。Amazon Leo（原 Project Kuiper）于 2025 年 4 月启动全规模部署，截至 2026 年 2 月已有 200 余颗卫星在轨，并明确采用高速光学星间链路和 80 余次重型发射的路线。欧盟 IRIS$^2$ 已完成特许合同签署，规划建设由 290 余颗卫星组成的多轨道安全连接体系。Eutelsat OneWeb 已建成 654 颗卫星的一代 LEO 星座，并把自动化碰撞规避和 2026 年主动清理演示纳入运营计划；加拿大 Telesat Lightspeed 也在 2026 年推进着陆站建设，并宣布首星计划于 2026 年 12 月发射~\cite{amazon_leo_updates_2026, amazon_leo_constellation_2026, eu_iris2_2024, eutelsat_responsible_space_2026, eutelsat_group_2025, telesat_lightspeed_2026}。

在中国，低轨互联网也已从规划转入持续组网。新华社披露，千帆/Spacesail 星座在 2025 年底已增至 108 颗在轨卫星，并完成船载网络接入等应用测试；国网（Guowang）星座自 2024 年底首批发射后，也在 2025 年加快批量入轨。与此同时，2025--2026 年中国开始推进太空计算星座等面向在轨 AI 处理和星间组网的新型基础设施，说明未来 LEO 网络的角色不会停留在宽带转发，还会继续向通信、计算与感知并存的空间信息系统扩展~\cite{xinhua_spacesail_test_2025, xinhua_qianfan_108_2025, spacenews_guowang_first_2025, spacenews_guowang_accelerated_2025, xinhua_space_computing_2026}。


\subsection{LEO卫星网络面临的严峻安全威胁：链路洪泛攻击}

作为一个向全球无差别提供接入服务的开放式基础设施，大规模 LEO 卫星网络不可避免地继承了互联网体系结构固有的安全脆弱性，并因其独特的物理特征而面临比地面网络更为严峻的威胁。具体而言，LEO 星座的物理结构是高度公开和可预测的：卫星的轨道根数（Two-Line Element, TLE）由 NORAD 和 CelesTrak 等机构向全球公开发布，其运动轨迹在未来数年内可被精确推算。这种可预测性虽然便利了网络的频率协调与链路预测，但同时也为恶意攻击者提供了精确的"靶场信息"~\cite{icarus}。

在众多的网络层安全威胁中，链路洪泛攻击（Link Flooding Attack, LFA）对 LEO 星座网络构成了最为严峻的威胁之一。LFA 的典型代表为 Crossfire 攻击~\cite{crossfire}，其本质是一种高度隐蔽的间接拒绝服务（Indirect Denial of Service）攻击变种。与传统 DDoS 攻击直接向受害服务器倾泻海量流量不同，LFA 的攻击目标并非任何终端设备，而是网络内部承载大量转发业务的关键中间链路（Target Link）~\cite{crossfire, coremelt}。

LFA 的实施机制如下：攻击者首先通过分布式路径探测（如从受控 Bots 向公共服务器发起 Traceroute）绘制目标网络的内部路由拓扑。随后，攻击者从中甄选出一组承载流量最为集中的瓶颈链路集合 $E_{\text{target}} \subset E$~\cite{crossfire}。在攻击执行阶段，攻击者操纵大量受控僵尸主机（Bots）集合 $\mathcal{B}=\{B_1, B_2, \ldots, B_N\}$，向分布在全球各地的合法公共服务器（Decoys）集合 $\mathcal{D}=\{D_1, D_2, \ldots, D_M\}$ 发起看似正常的低速（Low-rate）连接。由于路径选择的收敛效应，大量 $B_i \rightarrow D_j$ 通信对的路由路径会在 $E_{\text{target}}$ 上重叠汇聚。当汇聚流量的总速率超过瓶颈链路容量 $C_{e}$ 时，即 $\sum_{(i,j): e \in \text{path}(B_i, D_j)} r_{ij} > C_{e}$，链路 $e \in E_{\text{target}}$ 即发生拥塞，导致途经该链路的所有合法业务遭受严重的丢包与延迟退化。

% [INS-ICARUS-01]
LFA 对 LEO 星座网络的危害尤为严重，原因在于以下两点：第一，星间链路的带宽资源相对有限（通常为 10$\sim$100\,Gbps 量级），远低于地面骨干网的 Tbps 级容量，使得拥塞阈值更容易被突破。第二，由于卫星轨道参数、星座链路结构与部分容量参数可由公开资料推断，攻击者可以在快照尺度预计算攻击路径与流量分配。需要澄清的是，ICARUS 并非单一“仿真工具”，而是面向 LEO 链路洪泛攻击的系统化威胁建模、攻击构造与评估框架~\cite{icarus}。更为棘手的是，LEO 拓扑的周期性时变特性使得攻击者可以实施"滚动式"（Rolling）攻击策略——随着星座拓扑的演进，攻击者不断切换攻击目标链路，使防御方难以建立持续有效的防护。近期研究进一步揭示，攻击者可利用 LEO 拓扑的时变特性，在路径时延切换过程中将分散发送的攻击流量在目标链路上实现时间聚焦，从而以更低的攻击成本达到相同的拥塞效果~\cite{icarus, rasti2015temporal_lensing, dosat}。

% [INS-ICARUS-02]
从可实施性与可检测性的权衡看，ICARUS 进一步给出了可量化指标：攻击成本可由所需总注入带宽衡量，而可检测性可由卫星上行侧最大带宽增量（maxUp）刻画。其结果表明，即使在随机多路径负载分担场景下，攻击者仍可通过增加资源维持较高成功概率；例如，采用更具韧性的路径策略可将中位攻击成本提高约 385\%，但会带来显著路径时延膨胀。这一结论说明，仅依赖“增大路径随机性”难以彻底消解 LFA 风险，仍需在数据面部署快速检测与在网缓解机制~\cite{icarus}。

\subsection{传统安全防御体系在 LEO 环境中的局限性}

面对 LFA 对 LEO 网络构成的生存级威胁，直接将地面网络中成熟的安全防御体系迁移至太空环境将遭遇两个维度的根本性矛盾。

\textbf{矛盾一：控制环路时延与攻击自适应速度之间的不对称。} 传统的网络异常检测与缓解高度依赖软件定义网络（Software-Defined Networking, SDN）的集中式架构。其典型工作流程为：数据面交换机周期性地将流量统计信息（如 sFlow/NetFlow 采样数据）上报至远端控制器，控制器运行检测算法并计算缓解策略后，再将流表规则（Flow Rules）下发至数据面执行。在地面数据中心网络中，控制器与交换机之间的通信时延通常在 $\tau_{\text{ctrl}} < 1$\,ms 量级，这一闭环可以在攻击演化之前完成响应。然而，在 LEO 卫星网络中，星地控制环路的 RTT 受限于物理传播距离，至少为 $2h/c \approx 3.3$\,ms（$h=500$\,km 最低轨道），若涉及多跳 ISL 转发或地面网络路由，实际 RTT 通常达到 20$\sim$200\,ms。相比之下，LFA 攻击者可以在毫秒级时间尺度内通过 C\&C（Command and Control）指令重组僵尸主机集合或微调各流的发送速率。这种时延不对称使得依赖地面控制器的"感知—上传—决策—下发"闭环在 LEO 环境中始终处于滞后状态，防御策略抵达卫星时攻击特征已发生漂移~\cite{sdn_satellite_survey, crossfire}。

\textbf{矛盾二：星载硬件的物理极限与传统安全引擎的资源需求之间的鸿沟。} LEO 卫星的设计与发射受到尺寸、重量与功耗（Size, Weight, and Power, SWaP）的严苛约束。卫星的电力供应完全依赖有限面积的太阳能电池阵列（典型功率预算为数百瓦至千瓦级），热控系统仅能依靠被动辐射散热。因此，星载处理器通常采用高能效比的抗辐射 FPGA 或宇航级 ASIC，其计算能力和片上存储容量显著低于地面商用设备。以片上 SRAM 为例，地面高性能可编程交换芯片（如 Intel Tofino 2）可提供约 $\sim$80\,MB 的片上 SRAM，而宇航级芯片的可用 SRAM 通常仅为数 MB 量级~\cite{satshield}。传统的网络安全引擎（如基于深度学习的异常检测系统或维护 Per-flow 状态表的流量清洗设备），其运行所需的计算量和内存容量远远超出了星载平台的供给能力。在数十 Gbps 的链路吞吐率下，以 Per-flow 粒度维护所有活跃流（可达 $10^6 \sim 10^7$ 条）的精确状态，所需的内存空间约为数百 MB 至 GB 量级，这在星载环境中是不可实现的~\cite{satshield, jaqen}。

% [INS-2026-LEO-02]
2025--2026 年的产业实践进一步说明，更多近实时控制闭环正在前移到轨道侧。Starlink 已将空间态势感知与星座运行耦合，Amazon Leo、IRIS$^2$、OneWeb 等系统也在面向企业、政府和关键基础设施业务提高连续性要求。对安全防御来说，检测与缓解若仍主要留在地面，不仅受传播时延限制，也难与星座正在形成的轨道侧自治运行和多业务并发支撑方式相适配~\cite{spacex_stargaze_2026, amazon_leo_enterprise_2025, eutelsat_responsible_space_2026, eu_iris2_2024}。


\subsection{可编程数据面与在网计算赋能星上内生安全}

上述两重矛盾指向一个核心推论：有效的 LEO 防御方案必须满足两个基本约束——（1）在数据面就地完成检测与缓解的闭环，绕过高时延的星地控制环路；（2）算法的计算复杂度与状态空间消耗必须严格适配星载硬件的 SWaP 边界。近年来，可编程数据平面（Programmable Data Plane）与在网计算（In-Network Computing, INC）技术的发展为满足上述约束提供了可行的技术基座~\cite{inc_survey, inc_dumb_idea}。

P4（Programming Protocol-independent Packet Processors）语言赋予了网络交换芯片在维持纳秒级线速（Line-rate）转发性能的同时，执行由用户自定义的包处理逻辑的能力。P4 程序运行于协议无关交换架构（Protocol Independent Switch Architecture, PISA）的硬件流水线之上。在该架构中，数据包经过可编程的解析器（Parser）提取报文头字段后，依次通过由多级匹配-动作单元（Match-Action Unit, MAU）组成的入口流水线（Ingress Pipeline）和出口流水线（Egress Pipeline）。每个 MAU 级可在单个时钟周期内完成一次 TCAM/SRAM 查表与一组 ALU 算术逻辑操作。通过在流水线中部署寄存器（Registers）、计数器（Counters）等有状态存储元素，交换芯片能够以 $O(1)$ 的时间复杂度对每个经过的数据包进行状态化处理~\cite{p4_survey}。

在网计算的核心理念是：将特定的高频、轻量级计算任务从终端或控制器"卸载"（Offload）至网络内部的交换节点，使计算与转发在数据路径上融为一体~\cite{inc_survey}。将这一理念应用于 LEO 卫星安全防御，可实现两方面的结构性优势。其一，星载 P4 交换机可在数据面就地完成流量特征提取、异常判定与丢包缓解的全闭环操作，形成"零额外时延"的本地响应能力，从根本上规避了星地控制环路的时延瓶颈。其二，基于流水线架构的近似数据结构（如 Bloom Filter、Count-Min Sketch）仅消耗数百 KB 至数 MB 的片上 SRAM，即可实现对大规模流量的高效统计与追踪，天然契合星载平台的 SWaP 约束~\cite{satshield, jaqen}。

综上，利用在网计算技术在 LEO 卫星的数据面构建原生的、内生的安全检测与缓解能力，将对抗 LFA 攻击的第一道防线推进至网络内部的转发节点，是解决上述两重矛盾的根本性技术路径。这一判断构成了本论文立题的核心研究动机~\cite{satshield}。

\section{国内外研究现状}

\subsection{卫星网络安全与动态路由技术研究现状}

LEO 卫星网络的路由与安全是两个交织发展但进度严重失衡的研究方向。在路由方面，由于卫星的高速运动（LEO 轨道速度约 7.5\,km/s，轨道周期约 90$\sim$120\,min）导致物理拓扑持续变化，传统的基于链路状态通告（Link State Advertisement, LSA）的路由协议（如 OSPF）若直接套用，将产生每分钟数百至数千次的路由重收敛事件，造成控制面信令风暴。为此，学术界提出了多种适应性方案：（1）基于离散时间快照（Snapshot）的路由预计算方案，利用轨道可预测性将连续时间划分为一系列离散时段，在每个时段开始时加载预计算的转发表（Forwarding Information Base, FIB），避免实时路由收敛~\cite{werner1997dynamic_routing, wood2001internetworking_constellations, handley2018delay_not_option, handley2019delay, handley2019ground_relays}；（2）基于虚拟拓扑（Virtual Topology Routing）的方案，将物理ISL拓扑映射为逻辑上稳定的虚拟节点关系，在逻辑层面维护路由表；（3）基于地理位置的分布式寻址路由，利用卫星的地理坐标作为路由标识，实现无需全局拓扑信息的贪婪转发。

% [INS-ICARUS-03]
相比之下，LEO 网络的安全防御研究发展严重滞后。现有研究大量集中于卫星-地面链路的接入认证（如基于物理层特征的认证、抗量子密钥分发协议）和信道加密（如适应高时延的 TLS/DTLS 优化），而针对星间链路层面的数据面攻击防御——特别是 DDoS 和 LFA 类流量攻击——的在轨（In-orbit）研究仍相对不足~\cite{leosecurity}。已有工作开始讨论卫星网络 DDoS 缓解，但多聚焦于传统卫星接入或非 ISL 场景，尚难直接覆盖 LEO 星座内的跨 ISL 路径拥塞攻击~\cite{usman2020ddos_satellite}。目前工程实践中的主流做法仍是"将可疑流量绕路至地面流量清洗中心"（Traffic Scrubbing via Ground Rerouting），即通过星地链路将攻击流量引导至地面的高性能清洗设施进行过滤后再回注。这一架构存在三个固有缺陷：（1）绕路增加了额外的星地传播时延（至少一个 RTT，约 3$\sim$15\,ms），与 LFA 的毫秒级自适应能力不匹配；（2）星地下行链路本身的带宽有限，当遭受大规模攻击时，下行回传通道本身可能成为新的拥塞瓶颈；（3）这一方案对地面基础设施的依赖使其在星地链路中断（如极端天气或对抗性干扰）时完全失效~\cite{leosecurity, dced}。

% [INS-2026-LEO-03]
近两年，相关研究开始把关注点从事后检测扩展到路由层面的韧性设计。例如，Meng 等人在 2025 年提出 K-Bottleneck Minimize 路由，通过在多路径生成过程中规避统计意义上的瓶颈路径，使攻击成本平均/中位分别提升约 13.1\% 和 16.6\%，同时提高攻击可检测性；Hu 等人在 2026 年提出 PathWeaver，将拓扑设计与随机化路由联合优化，在不同星座规模下可将最大链路利用率降低最多 25.54\%，并将 LFA 攻击成本提高最多 523\%。这些结果说明，仅靠攻击发生后的检测仍不够，拓扑、路由与安全之间的联动正在成为新的研究方向~\cite{k_bottleneck_2025, pathweaver_2026}。


\subsection{链路洪泛攻击检测与缓解技术研究现状}

针对 LFA 这一高级威胁，地面互联网领域已发展出多个具有代表性的防御框架，可按其技术路线划分为三大类别。

\textbf{第一类：基于主动测量的检测方案。} 以 LinkScope~\cite{linkscope} 为代表，其核心思想是由网络运维方主动向可疑链路注入探测包（Probe Packets），通过分析探测包的丢包率、时延抖动等端到端性能指标来推断链路是否正在遭受洪泛攻击。该类方案的主要局限在于：（1）探测流量本身占用链路带宽，在带宽资源极为稀缺的 ISL 上会加剧拥塞；（2）在 LEO 的高动态拓扑下，探测路径会因拓扑切换而频繁失效，导致测量结果不连续；（3）LFA 攻击者可以通过控制攻击强度使其刚好低于探测阈值，实现规避。

\textbf{第二类：基于集中式 SDN 控制器的检测与流量工程缓解方案。} 以 Woodpecker~\cite{woodpecker} 和 RADAR~\cite{radar} 为代表。Woodpecker 通过 SDN 控制器集中采集全网交换机的流量统计信息，构建全局流量矩阵（Traffic Matrix, TM），利用矩阵分解与统计异常检测识别受攻击链路，随后通过求解线性规划（Linear Programming, LP）问题计算最优的流量重路由策略。RADAR 在此基础上引入了基于博弈论的自适应对抗模型，将攻防双方建模为零和博弈（Zero-sum Game），通过纳什均衡（Nash Equilibrium）求解最优防御策略。此类方案的核心瓶颈在于其对中心控制器的强依赖：（1）全局流量矩阵的收集周期通常为秒级，加上 LP 求解的计算耗时，端到端的响应时延远超 LFA 的自适应速度；（2）在 LEO 环境中，星地控制环路的额外时延进一步恶化了响应速度；（3）控制器本身可能成为单点故障（Single Point of Failure）。

\textbf{第三类：基于 P4 可编程数据面的分布式检测方案。} Ripple~\cite{ripple} 提出了一种在 P4 交换机上实现的去中心化 LFA 防御框架，通过在每台边缘交换机的数据面部署轻量级的流量监控逻辑，避免了对集中式控制器的依赖，并利用 P4 的线速处理能力实现了毫秒级的响应速度。Mew~\cite{mew} 进一步扩展了 P4 数据面的检测能力，引入了基于可编程交换机的大规模动态 LFA 防御机制，支持在交换机间协同共享检测状态。然而，这两个方案均是针对地面数据中心或 ISP 骨干网设计的，其隐含假设包括：（1）交换机具有充裕的 SRAM/TCAM 资源；（2）网络拓扑高度稳定，设备间的协同通信可靠且低延迟；（3）可以灵活地通过控制面动态更新 P4 程序和流表。这些假设在 LEO 环境中均不成立。特别是，当面对 LFA 的退化策略（如多靶机分摊、低速微流化）时，现有的P4 方案仅依赖聚合速率（Rate-only）作为单一检测特征，无法有效区分隐蔽的 LFA 流与合法的长尾大流（Heavy Hitters），导致显著的漏报率和误报率~\cite{ripple, mew}。

\subsection{基于数据面可编程的在网安全防御研究现状}

P4 可编程技术在网络安全领域的应用已取得显著进展，主要集中在以下方向。

在网络遥测方面，带内网络遥测（In-band Network Telemetry, INT）技术利用 P4 的协议无关性，在数据包头中嵌入沿途各交换机的内部状态信息（如入口/出口时间戳、队列占用深度、链路利用率等），实现了对网络状态的线速、逐包、全路径可视化。INT 为异常检测提供了前所未有的细粒度数据源，但其在 LEO 环境中的应用面临挑战：INT 信息的嵌入增加了数据包的开销（每跳通常增加 8$\sim$16\,Bytes），在带宽受限的 ISL 上可能并不稳定~\cite{p4_survey}。

在数据面异常检测方面，已有多项工作探索了在 P4 交换机上实现实时 DDoS 检测的可行性。例如，ddosd-p4 项目在 P4 数据面上实现了基于信息熵（Shannon Entropy）的异常检测：利用 Count-Sketch 数据结构对源/目的 IP 的频次分布进行近似估计，通过预计算的离散化查找表（LPM Table）将频次映射为熵贡献值，并在观测窗口结束时利用 EWMA（指数加权移动平均）与 EWMMD（指数加权移动平均绝对偏差）进行统计异常判定。该方案证明了在 P4 数据面实现统计检测的技术可行性，但其熵检测依赖于攻击流量导致IP分布发生显著偏移这一假设——在 LFA 的多靶机分散策略下，攻击流量的目的IP分布可能被刻意分散化，使得熵值变化不显著，从而导致漏检~\cite{euclid, jaqen}。

在数据面缓解方面，基于 P4 的可编程防火墙和速率限制器已在地面网络中得到验证~\cite{acc, jaqen}。通过 P4 的 Meter 原语，交换机可对匹配特定规则的流量执行令牌桶（Token Bucket）限速或直接丢弃，实现线速级的攻击流量过滤。然而，这些方案通常假设攻击流量可以通过五元组（5-tuple）或源 IP 前缀等简单规则精确匹配——这一假设在 LFA 场景中并不成立，因为每条攻击微流都使用合法的源地址和目的地址，且流五元组与正常业务无异~\cite{crossfire}。此外，Patronum~\cite{patronum} 和 ACC-Turbo~\cite{acc} 分别从体量化检测和聚合拥塞控制的角度进一步验证了可编程交换机在 DDoS 防御中的实用性，但同样面临 LFA 微流隐蔽性带来的特征匹配难题。

% [INS-2026-P4-01]
与此同时，P4 生态也在继续扩展。P4 项目自 2024 年起由 Linux Foundation 托管，P4$_{16}$ 语言规范在 2024 年更新到 v1.2.5，P4Runtime 先在 2024 年更新到 v1.4.1，并在 2026 年继续演进到 v1.5.0；Portable NIC Architecture (PNA) 及其相关实现也在把 P4 扩展到 SmartNIC、DPU 和 AI NIC 等目标。这些变化说明，P4 更适合作为描述异构数据面的统一抽象，而不是绑定某一种交换芯片~\cite{p4_lf_2024, p4_specifications_2026}。

从社区议题看，2025 年 P4 Workshop 又把重点延伸到 AI 互连、P4 与 eBPF/DPDK 的协同以及 SmartNIC 上的虚拟交换缓存。再结合 2025 年 Intel 将 Tofino P4 软件开源、Cisco 强调 Silicon One 的 P4 可编程性、Xsight Labs 开放 X-Series 交换芯片 ISA，以及 NVIDIA BlueField/ConnectX-9 和 AMD Pensando Pollara 400 提供的相关目标架构，可以看到可编程数据面的讨论范围已从交换机扩展到 NIC、交换机与加速器共同参与的系统环境。对本文而言，这意味着未来星载可编程平台更可能由 FPGA、DPU、NIC 与专用交换模块共同构成，因此按 P4 抽象层组织检测和缓解逻辑，会比围绕单一芯片型号构造方案更易迁移~\cite{p4_tofino_open_2025, cisco_p4_2025, xsight_open_arch_2025, nvidia_doca_ta_2026, amd_pollara_2025, p4_workshop_wrapup_2025}。


\subsection{现状评述与本文的研究切入点}

综合上述三个方向的研究现状，可以提炼出当前 LEO 网络 LFA 防御面临的三重核心矛盾：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{时延矛盾}：地面集中式防御方案的端到端响应时延（秒级）远慢于 LFA 攻击自适应切换速度（毫秒级），在 LEO 星地控制环路的额外时延下进一步恶化。
    \item \textbf{视野矛盾}：LFA 攻击流量以碎片化形式分散穿越多条 ISL，任何单颗卫星仅能观测到途经本节点的局部流量切片，无法仅凭局部信息准确区分攻击与正常业务。
    \item \textbf{资源矛盾}：有效检测隐蔽 LFA 需要提取多维度流量特征（如扇入度、扇出度、持续性等），而 P4 流水线的计算能力和 SRAM 容量严格受限于 SWaP 约束，传统的多特征检测方案面临状态爆炸风险。
\end{enumerate}

上述三重矛盾在已有文献中已得到不同程度的揭示~\cite{satshield, ripple, mew}。面对上述三重矛盾，本文摒弃传统的"感知—上传—中央清洗"范式，确立了\textbf{轻量级数据面在网状态近似}与\textbf{不依赖中心控制的多星去中心化协同}相结合的技术路线作为核心研究切入点。其学术目标具体分解为两个关键问题：
\begin{itemize}
    \item \textbf{问题一}（对应第三章）：如何在 P4 流水线的严苛计算与存储约束下，设计一种兼顾低资源开销与高检测精度的多维度流量特征在网提取方法，实现对隐蔽 LFA 攻击的单星实时检测与就地缓解？
    \item \textbf{问题二}（对应第四章）：如何在无中心控制器参与的条件下，设计一种低信令开销、高鲁棒性的多星分布式协同机制，将单星的局部检测结果聚合为全网一致的攻击判定，并实现从受害链路向攻击源头方向的逐跳推回缓解？
\end{itemize}

\section{本文主要研究内容}

立足上述研究动机与问题定义，本论文利用 LEO 卫星网络高度结构化且可预测的时变拓扑特性，以在网计算为核心技术手段，为大规模 LEO 星座构建了一套从单节点检测到多节点协同推回的系统性安全防御体系。主要研究内容包括以下两个方面。

\subsection{面向大规模低轨卫星网络的多签名在网检测与单点缓解方法}

本部分研究（对应第三章）针对单节点在 P4 数据面上进行 LFA 检测时面临的特征退化困境，提出了一种多签名在网检测与队列缓解方法，称为 MS-SatShield（Multi-Signature Satellite Shield）。该方法的核心创新在于设计了一种级联式的两级检测流水线架构：第一级采用“Count-Min Sketch 频率估计 + 固定容量候选缓存”的 sketch-based 候选生成机制，利用 CMS 以固定状态维护全局近似频次，并由显式候选缓存保留当前受监视的 key 身份，从海量流量中近似恢复速率异常候选集合；第二级在候选集上部署双缓冲位图（Double-buffered Bitmap）结构，对每个候选流在线提取发散入度（Fan-in）、发散出度（Fan-out）和历史持续性（Persist）等多维结构特征签名。多签名的联合评分机制使得即便攻击者通过退化策略使单一维度的特征“隐身”，仍可被其他维度的异常所捕获。在缓解侧，本方法设计了一种高/低优先级两队列的自适应降权策略，根据多签名综合可疑度对可疑流进行差异化的排队优先级调整，在保护合法业务的同时对攻击流施加精准的吞吐抑制。

\subsection{基于抑制型扩散的多星协同在网推回缓解机制}

本部分研究（对应第四章）针对单星检测视野局限性与"被动就地丢弃"模式的不足，提出了一种多星协同在网计算与逐跳推回缓解方法，称为 CoopSatShield（Cooperative Satellite Shield）。该方法包含两个核心组件：（1）抑制型流言传播协议（Suppressed Gossip Protocol），通过在 LEO 星座的 Mesh 拓扑中设计一种受控的、基于事件触发且带冗余抑制的邻居间信息扩散机制，在严格限制信令开销的前提下实现局部区域内多颗卫星之间的攻击证据快速交叉验证与聚合；（2）逐跳推回缓解机制（Hop-by-hop Pushback），一旦区域内的多星协同判定达成共识，受害链路的卫星节点将生成携带攻击特征签名的推回令牌（Pushback Token, PT），沿攻击流的反向路径逐跳回传至上游节点，指示路径上的各卫星在其数据面对匹配的攻击流执行限速或丢弃操作。这一机制使防御阵线从被动的"受害点丢弃"转变为主动的"向源头推进"，有效减少了攻击流在网络中的无效传输，提升了全网的带宽利用效率。

\section{本文的结构安排}

本论文共分为五章，各章内容安排如下：

\textbf{第一章 绪论。} 阐述了大规模 LEO 卫星网络的发展现状及其面临的 LFA 安全威胁，分析了传统防御体系在 LEO 环境中的根本性局限，引出了基于在网计算的星上内生安全防御思路。在此基础上，系统综述了卫星网络安全、LFA 防御和 P4 在网安全三个方向的国内外研究现状，梳理了现有工作的不足与研究空白，明确了本文的研究切入点和主要研究内容。

\textbf{第二章 相关概念与技术基础。} 为后续研究奠定理论基础。详细介绍了 LEO 巨型星座的网络拓扑模型与快照路由机制，深入分析了 LFA 的攻击构造模型与退化策略，系统阐述了 P4/PISA 可编程数据面架构的工作原理、计算约束与有状态处理能力，并引入了分布式 Gossip 协议及其抑制型变种的理论基础。

\textbf{第三章 面向大规模低轨卫星网络的多签名在网检测与队列缓解方法。} 阐述 MS-SatShield 的系统设计、算法细节与实验验证。重点介绍基于 Top-$k$ 候选锁定与 FI/FO/Persist 多签名在网提取的级联检测流水线，以及基于动态降权的队列缓解策略，并通过大规模仿真实验验证其在多种 LFA 退化策略下的检测精度与吞吐恢复效果。

\textbf{第四章 面向大规模低轨卫星网络的多星协同在网计算与推回缓解方法研究。} 阐述 CoopSatShield 的协同框架设计与实验评估。重点介绍抑制型 Gossip 协议的信令开销控制机制、多星证据交叉验证的判定逻辑，以及逐跳推回令牌的生成与传播机制，并通过跨区域仿真实验验证其在不同攻击规模和网络状态下的协同效率与可扩展性。

\textbf{第五章 总结与展望。} 总结全文的研究成果与主要贡献，讨论当前工作的局限性，并对 LEO 网络在网安全防御的未来研究方向进行展望。
