\chapter{总结与展望}
\label{chap:conclusion}

\section{全文总结}

大规模低轨（LEO）卫星巨型星座凭借其低时延、广覆盖的通信能力，正在成为下一代天地一体化信息网络的战略基础设施。然而，星间链路（ISL）带宽有限、卫星轨道参数完全公开的特性，使 LEO 星座网络面临链路洪泛攻击（LFA）的严峻威胁。本文围绕"如何在星载可编程数据面的严苛 SWaP 约束下，构建低时延、低资源消耗且能有效对抗 LFA 退化策略的在网安全防御体系"这一核心问题，以在网计算为技术路线，开展了从单节点多签名检测到多节点协同推回缓解的系统性研究。全文的主要研究成果总结如下。

（1）\textbf{面向 LEO 网络的多签名在网检测与队列缓解方法（MS-SatShield）。} 本文在第三章中针对单节点在 P4 数据面上进行 LFA 检测时面临的特征退化困境，提出了一种多签名在网检测与队列缓解方法。该方法的核心创新在于设计了级联式两级检测流水线架构：第一级采用“Count-Min Sketch 频率估计 + 固定容量候选缓存”的 sketch-based 候选生成机制，以固定内存维护全局近似频次并显式恢复候选 key 集合；第二级在候选集上部署双缓冲位图结构，在线提取扇入度（FI）、扇出度（FO）和历史持续性（Persist）等多维结构特征签名。通过“仅对候选集合维护 FI/FO”的设计，该方法将 distinct 统计的状态成本严格控制在 $O(K \cdot m)$ 范围内（默认 $K=1000$, $m=256$, 数据面总状态约 200~KB），天然契合星载平台的 SWaP 约束。实验结果验证了该方法的有效性：在多 decoy 分摊退化设定下（$M=100$），仅靠聚合速率的基线方案 F1 降至 0.017，而引入 FI/FO 后的 MS-SatShield F1 恢复至 0.908，FI/FO 特征提供了核心检测增益；在脉冲式 on-off 攻击下，持续性特征通过加性奖励与候选集扩展机制将 Recall 提升至 0.999，良性吞吐恢复至 0.885；消融实验表明了 $K \approx 1000$、$m = 256$、$\Delta = 1.0$~s 在检测精度与资源开销之间经验上较优的参数折中。

（2）\textbf{基于抑制型扩散的多星协同在网计算与推回缓解方法（CoopSatShield）。} 本文在第四章中针对单星检测视野的局限性与"被动就地丢弃"模式的不足，提出了一种多星协同在网计算与逐跳推回缓解方法。该方法包含两个核心组件：抑制型流言传播协议（Suppressed Gossip Protocol）和逐跳推回缓解机制（Hop-by-hop Pushback）。前者通过事件驱动、区域限制（ROI, $R=4$ 跳）与基于 Trickle 思想的冗余抑制三重约束，在严格限制信令开销的前提下实现局部区域内多颗卫星之间的攻击证据快速交叉验证与聚合；后者利用入端口贡献分布实现无需全局逆路由的推回令牌传播，将攻击抑制点从受害链路前推至上游入口，有效减少攻击流在网络中的无效传输。实验结果表明了该方法的显著优势：在 $M=100$ 退化下，CoopSatShield 将路径积分意义下的无效带宽占用成本（$W_{\text{waste}}$）降至无防御方案的 11.0\%，相比 MS-SatShield 进一步降低 6.1 个百分点；攻击期间良性吞吐稳态维持在 $0.959$，相比 MS-SatShield 提升 7.3 个百分点；推荐配置 $R=4, k=3$ 下，按保守 $n=100$ 口径统计的控制带宽仅占 ISL 容量的 0.004\%，抑制机制使 EG 消息数比无抑制基线减少 45\%，证实了协同通信不会引发信令风暴。

上述两项研究成果共同构成了面向大规模 LEO 卫星网络的在网计算安全防御体系，实现了从"单节点在网计算"到"多节点协同在网计算"的完整技术链条。在理论层面，本文揭示了 LFA 攻击退化策略与多维特征签名之间的对偶约束关系——攻击者无法在压缩速率特征的同时压缩 FI/FO 特征，为多签名检测提供了理论基础。在方法层面，本文提出了级联式两级检测架构和抑制型邻居扩散协同框架，将安全检测与缓解逻辑完整下沉至星载可编程数据面，规避了星地控制环路的时延瓶颈。在系统层面，数据面总状态开销控制在约 200~KB，控制信令带宽不超过 ISL 容量的 0.004\%，满足了星载环境的资源约束。

\section{研究不足}

尽管本文所提出的方法在仿真实验中展现了良好的检测与缓解效果，但仍存在以下局限性，需在后续研究中予以关注和改进。

（1）\textbf{候选集覆盖率瓶颈限制了极端退化场景下的防御能力。} 本文方法的检测流水线以一级候选生成为基础，当攻击者将 decoy 数量扩展至极端规模（$M \geq 500$）时，大量攻击相关 key 的单 key 聚合速率降至正常流量水平以下，脱离一级候选集（一级候选 Recall 降至约 0.30），导致所有方案的 F1 均下降至 0.42$\sim$0.46。这一瓶颈源于第一级候选生成器的固有局限：在固定的候选规模 $K$ 下，CMS 与候选缓存组成的近似候选恢复结构无法覆盖速率完全正常化的攻击 key。

（2）\textbf{协同机制在均匀 bot 分布下未提升检测精度。} 第四章实验表明，在 bot 均匀分布的攻击场景下，CoopSatShield 的协同聚合评分 $S^{\text{net}}$ 未改变单节点的检测输出，协同的核心贡献限于缓解层面（pushback）。这意味着在当前实验设定下，gossip 协议未能充分发挥跨节点检测证据融合的潜力，协同机制的检测增益有待在更复杂的攻击场景中验证。

（3）\textbf{实验评估依赖仿真环境，缺乏真实星载平台验证。} 本文所有实验均在基于 Hypatia 的 Python 仿真框架上进行，良性流量源自 CAIDA 2018 年互联网 trace 重放。虽然仿真框架在星座拓扑、路由策略和攻击构造方面与 ICARUS/SatShield 保持了一致，但仿真环境难以完全反映真实星载可编程交换芯片的硬件约束（如时钟频率、流水线级数、SRAM 访问延迟等），亦无法捕捉真实卫星通信中的信道衰落、链路抖动等物理层效应。此外，CAIDA 2018 trace 与当前互联网流量分布可能存在差异，尽管本文关注的是攻击侧与正常侧的相对可分性。

（4）\textbf{安全信任模型未考虑拜占庭攻击。} 第四章的协同机制假设所有参与 gossip 通信的邻居卫星节点均为可信节点，未考虑恶意节点注入虚假 EG（证据扩散）或 PT（推回令牌）消息的对抗场景。在实际部署中，若攻击者能够控制或妥协部分卫星节点，则可通过伪造高可疑度的 EG 消息引发误推回，或通过注入虚假 PT 令牌对合法业务实施拒绝服务，这将严重削弱协同防御的可靠性。

（5）\textbf{推回路径的近似性与覆盖率受限。} 逐跳推回机制基于入端口贡献分布选择上游传播方向，属于"近似反向路径"而非精确反向路径。在多路径路由或攻击流经过复杂中继的场景下，入端口贡献分布可能无法准确反映攻击流的真实来源方向。实验中约 14\% 的攻击流通过非推回路径到达目标链路，使得 CoopSatShield 的稳态良性吞吐为 0.959 而非理想的 1.0，反映了分布式推回在覆盖率方面的工程局限。

\section{未来展望}

针对上述研究不足，本文提出以下可执行的未来研究方向。

（1）\textbf{基于多粒度候选生成的检测增强。} 针对极端退化场景下 Top-$k$ 候选集覆盖率不足的问题，可探索多粒度候选生成策略：在地址前缀层面进行层次化聚合（如 /24 前缀级别的 Top-$k$ 与主机级别的 Top-$k$ 联合），利用上层前缀的异常信号引导下层主机级别的细粒度检测。此外，可研究基于可编程交换机的自适应候选集规模调整机制，当链路利用率超过预设阈值时动态扩大 $K$ 值，以提升对高碎片化攻击的覆盖率，同时在正常负载下保持较低的资源消耗。

（2）\textbf{面向非均匀攻击场景的协同检测增强。} 针对协同机制在均匀 bot 分布下未提升检测精度的问题，未来可在 bot 分布极度不均（如攻击流量集中经过少数中继节点）或跨轨道面攻击的场景下深入验证协同聚合的检测增益。具体而言，可设计基于证据差异性的自适应权重分配机制，使处于攻击路径交汇处但本地候选集覆盖不足的节点能够通过邻居证据补充提升 Recall，从而真正实现"1+1>2"的协同检测效果。

（3）\textbf{星载硬件原型验证与真实流量评估。} 针对缺乏真实平台验证的问题，未来应在宇航级 FPGA（如 Xilinx Virtex-5QV 系列抗辐射器件）或商用可编程交换芯片（如 Intel Tofino 2）上进行 P4 程序的硬件原型实现，验证流水线级数、SRAM 容量、时钟频率等硬件约束对检测算法性能的实际影响。同时，应采用更新的互联网流量数据集（如 CAIDA 2024 trace）和来自 Starlink 等商用星座的真实星地通信 trace 进行评估，以增强实验结论的外部有效性。在条件允许时，可结合卫星通信模拟器或在轨实验平台进行端到端验证。

（4）\textbf{引入轻量级消息认证的安全协同机制。} 针对拜占庭攻击下的安全信任问题，未来可引入基于轻量级消息认证码（如 HMAC-SHA256 或基于格密码的后量子签名方案）的 EG/PT 消息验证机制，确保每条协同消息的来源可认证且内容不可篡改。此外，可设计基于声誉评分的邻居信任管理策略：根据节点历史行为（如证据一致率、推回有效率）动态调整其在协同聚合评分中的权重 $\omega_v$，降低恶意节点对全网判定的影响。

（5）\textbf{推回路径优化与跨域协同扩展。} 针对推回覆盖率受限的问题，未来可探索结合快照路由表的精确反向路径推回机制：利用 LEO 拓扑的可预测性，在每个快照时段由星上代理预计算目标 key 的反向路径集合，通过精确的路径级推回替代当前的入端口贡献近似。此外，可研究跨 ROI 域的级联推回机制，当单个 ROI 内的推回无法完全覆盖攻击路径时，由 ROI 边界节点向相邻 ROI 发起二级推回请求，形成更大范围的协同缓解网络。同时，SDN 控制面与在网计算的混合架构也值得进一步探索——在正常状态下依赖在网计算实现低时延闭环，在大规模跨域攻击时由 SDN 控制器协调全局资源调度，实现两种架构优势的互补。

（6）\textbf{面向多类业务的分级防御。} 随着 Starlink Direct to Cell、Amazon Leo 企业私网以及 IRIS$^2$ 等体系逐步落地，未来 LEO 星座将同时承载大众终端接入、企业专网、政府业务和关键基础设施连接，不同业务的时延容忍度和可用性要求差异明显~\cite{starlink_direct_to_cell_2026, amazon_leo_enterprise_2025, amazon_leo_constellation_2026, eu_iris2_2024}。后续研究可把业务类型纳入防御策略，为不同业务切片分别设置检测阈值、推回强度与恢复顺序，避免统一限速在拥塞时对高优先级业务造成过大影响。

（7）\textbf{与 SSA/STM 联动的运行安全建模。} 2026 年的 Stargaze 与 OneWeb 运营实践表明，通信星座已经在运行层面与空间态势感知、碰撞规避和碎片治理发生更紧的耦合~\cite{spacex_stargaze_2026, eutelsat_responsible_space_2026}。未来可把异常链路负载、异常控制消息与轨道事件告警放在同一证据平面中联合分析，进一步判断网络异常是单纯流量攻击，还是与轨道运行状态变化同时出现的复合风险。

（8）\textbf{异构星载数据面的实现映射。} 当前 P4 生态正在从传统交换 ASIC 扩展到 SmartNIC、DPU、AI NIC 与软件流水线，P4$_{16}$、P4Runtime、PNA/PSA 等抽象也在持续演进~\cite{p4_specifications_2026, p4_tofino_open_2025, nvidia_doca_ta_2026, amd_pollara_2025, p4_workshop_wrapup_2025}。因此，未来工作应研究 MS-SatShield/CoopSatShield 在 FPGA+NIC、DPU+交换模块等异构组合上的映射方法，包括状态切分、时钟域隔离、近似数据结构共享和跨设备控制接口统一，以提升方案的工程可落地性和长期可移植性。

（9）\textbf{拓扑、路由与防御的一体化设计。} 2025--2026 年的研究表明，单靠攻击发生后的检测与限速难以充分提升 LEO 网络韧性；在路径生成阶段规避瓶颈，或在路由层引入受控随机性，都可能显著提高攻击成本并降低最大链路利用率~\cite{k_bottleneck_2025, pathweaver_2026}。后续可把本文的在网检测与推回机制与瓶颈感知路由、受限随机化转发和拓扑重连策略结合起来，在攻击前降低暴露面，在攻击后缩短处置路径。

（10）\textbf{在轨 AI 负载的安全问题。} 中国在 2025--2026 年推进的太空计算星座已展示在轨模型部署、星间组网和空间侧算力汇聚能力，说明未来 LEO 网络还将承载计算任务~\cite{xinhua_space_computing_2026}。这会把攻击面从链路和队列扩展到星上模型、模型分发路径、在轨推理结果以及跨星算力调度。后续可围绕在轨 AI 负载研究安全遥测、模型完整性验证与跨星可信协同。
